\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Артемий Сиротин}
\newcommand{\headauthor}{Сиротин}
\setcounter{page}{8}
\title{Построение фракталов с помощью рекуррентных систем}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Аннотация}
\label{sec:annotation}
В данной статье описаны способы построения фракталов с помощью рекуррентных систем, а также отображены результаты их практического применения.

\section{Введение}
\label{sec:intro}
После ознакомления с фракталами в ходе 9-го года обучения в “ABFS” и построения их вручную, перед участниками нашего проекта встал вопрос о более эффективных методах построения фракталов нежели вручную, а также нас интересовал вопрос построения различных фракталов с помощью компьютера.

\subsection{Основные понятия}
\textit{Фрактал} --- самоподобная фигура.\\
\textit{Итерация} --- повторение какого-либо действия.\\
\textit{Комплексные числа} --- числа, состоящие из вещественной и комплексной (мнимой) части.

\section{Основная часть}
\label{sec:main}
Начиная рассматривать более эффективные методы построения фракталов и воплощения их в жизнь с помощью компьютера мы столкнулись с L-системой созданную венгерским биологом Аристидом Линденмайером. Это набор, состоящий из \textit{алфавита}, \textit{аксиомы}, и множества \textit{правил}. Алфавит состоит из символов, каждый из которых имеет своё значение, к примеру “F” или любая другая буква обозначает линию, “+” обозначает поворот в положительную сторону, а “-“ в отрицательную. \textit{Аксиома} --- это начальная строка, а \textit{правила} --- это то, как с каждой итерацией символы будут заменяться последовательностью символов (см.табл. \ref{tab:1}).

\begin{table}[H]
    \caption{\label{tab:1}}
    \centering\small
    \begin{tabular*}{.7\textwidth}{c @{\extracolsep{\fill}} cc}
        \hline

        \textbf{Алфавит}&\textbf{Аксиома}&\textbf{Правила}\\

        \hline
        \texttt{(“F”;”+”;”-“)} & \texttt{F} & \texttt{F->F+F—F+F} \\
		\hline
    \end{tabular*}
\end{table}

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
   		\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig1_1}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig1_2}}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:1}Преображение строки из L-Системы в команды для “черепахи”}
\end{figure}
%%%%%%%%

\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Построение Снежинки Коха с помощью L-Системы и черепашьей графики}
\end{figure}

Чтобы перевести строку из L-системы в изображение, мы воспользовались черепашьей графикой. Черепашья графика --- это способ вывода графики. Представим, что на экране есть черепаха, которая принимает простейшие команды, такие как перейти вперёд и оставить за собой след, или повернуть в положительную или отрицательную сторону. Данный способ вывода графики идеально подходит для нас, так как мы с легкостью можем перевести символы из L-Системы в команды для “черепахи” (см. рис. \ref{fig:1}). После нескольких итераций получается строка, которую с помощью черепашьей графики можно заменить на конкретные команды, с помощью которых можно построить фрактал (см. рис. \ref{fig:2}).

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig3}
		\caption{\label{fig:3}Треугольник Серпинского на графике}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig4}
		\caption{\label{fig:4}Снежинка Виссека на графике}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Однако построение многих более сложных фракталов с помощью L-Системы очень неудобно, а иногда и вовсе практически невозможно. Именно поэтому мы решаем воспользоваться другим методом построения --- методом итерированных функций. Мы взяли три определённых точки на плоскости, а затем выбирали случайную точку на плоскости и ставили точку на графике на половине расстояния от одной из трёх случайно выбранной определённой точки до случайно выбранной точки. Мы повторили данную процедуру 10000 раз, а затем отобразили полученные точки на графике. На графике был отчетливо виден фрактал --- \textit{Треугольник Серпинснкого} (см. рис. \ref{fig:3}). Затем, мы сделали то же самое, но изменили количество определённых точек (вместо трёх взяли пять) и изменили расстояние, на котором будут ставиться точки (вместо половины расстояния от определённой точки до случайной мы стали ставить точки на расстоянии 1/3 между определённой точкой и случайной точкой, причём ближе к определённой точке) и вместо Треугольника Серпинского на графике мы получили другой фрактал --- \textit{Снежинку Виссека} (см. рис. \ref{fig:4}).

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig5}
		\caption{\label{fig:5}Папоротник Барнсли на графике}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig6}
		\caption{\label{fig:6}Дракон на графике}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Следующий фрактал, который мы строили, используя систему итерированных функций --- \textit{Папоротник Барнсли (Barnsley Fern)}. Способ его построения немного отличался от двух предыдущих фракталов. На этот раз мы берём одну точку на плоскости (для удобства мы взяли 0,0), а затем x и y следующей точки определялись с помощью одной из четырёх случайно выбранных функций, причём у этих функций были разные шансы на то, чтобы влиять на точку \texttt{(85\%;7\%;7\%;1\%)}. Мы также повторили данный процесс 10000 раз и сделали график по полученным данным (см. рис. \ref{fig:5}).

Затем, мы построили ещё один фрактал, а именно Дракона. Способ его построения аналогичен способу построения Папоротника Барнсли, но функций, задающий значение следующей точки всего две, а также у них равные шансы на то, чтобы влиять на точку (см. рис. \ref{fig:6}). 

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\raisebox{-\height}{\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig7_1}
			$c=1,3+0i$
		\end{minipage}
		\hspace*{.2cm}
		\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig7_2}
			$c=1,4+0i$
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
			\vspace*{.2cm}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig7_3}
			$c=0-1i$
		\end{minipage}
		\caption{\label{fig:7}Множество Жюлиа с разными константами}
	\end{minipage}}
	\hfill
	\raisebox{-\height}{\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig8}
		\caption{\label{fig:8}Множество Мандельброта}
	\end{minipage}}
\end{figure}
%%%%%%%%


Наш проект не остановился на системе итерированных функций. Следующие фракталы, которые мы строили с помощью компьютерной графики, были алгебраические фракталы. Чтобы построить данные фракталы, нам было необходимо понимание комплексных чисел. Комплексные числа --- числа вида $a+bi$, где $a$, $b$ --- вещественные числа, а $i$ --- мнимая единица, то есть число, для которого равно $i^2 = -1$. Множество комплексных чисел может рассматриваться как дополнение и расширение множества вещественных чисел. Комплексные числа необходимы нам, чтобы построить сложные алгебраические фракталы. Программы для создания алгебраических фракталов мы писали на специальном сайте используя язык программирования JavaScript. Первый фрактал, который мы построили с помощью комплексных чисел было \textit{Множество Жюлиа}. Мы брали фрагмент комплексной плоскости, находящийся около вещественной (a) и мнимой (b) оси. Затем, мы условно переносили этот фрагмент на наше рабочее пространство так, чтобы каждый пиксель соответствовал комплексному числу с этого фрагмента плоскости. С помощью цикла, мы брали каждый пиксель нашего рабочего пространства и многократно возводили его в степень, и после каждого возведения добавляли константу ‘c’, которая тоже являлась комплексным числом. Получается, что к числу многократно применялась формула $z=z^2+c$. Суть заключалась в том, что пиксели, соответствующие числам, которые при многократном возведении в степень приближались к ∞ оставались белыми точками, а пиксели, соответствующие числам, значения которых с возведением в степень скакали от значения к значению или оставались неизменными закрашивались в чёрный. Однако мы не можем бесконечно возводить каждое число в степень, чтобы определить стремится оно к бесконечности или нет, это очень долго и ресурсозатратно. Поэтому мы ввели ограничение по шагам (число возводилось в степень только определённое количество раз) и радиус (число, превышая значение которого, проверяемое число считалось бесконечным). Если по истечению шагов число не превышало радиус, ему соответствующий пиксель закрашивался в чёрный цвет, тем самым получив Множество Жюлиа. В данном выражении можно менять значение константы (как вещественную, так и мнимую часть) и получать абсолютно разные изображения (см. рис. \ref{fig:7}).

Чтобы построить следующий фрактал надо было чуть изменить написанный нами код, и сделать так, чтобы в выражении $z=z^2+c$, c зависела от пикселя, а $z$ была бы константой. Таким образом мы построили самый сложный фрактал, который мы строили на этом проекте --- \textit{Множество Мандельброта} (см. рис. \ref{fig:8}). Цвета отображают как быстро числа уходят к бесконечности (самые светлые --- самые медленные и наоборот).

\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}

В ходе проекта участники научились строить различные фракталы используя рекуррентные системы, узнали много нового о комплексных числах, способах построения фракталов, их природе, а также улучшили свои навыки программирования.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item \textit{Khan Аcademy} (онлайн, khanacademy.org)
\end{biblist}

\end{document}